На жалобы мои, казалось, отвечали 
И камни дикия, и быстрых вод струи; 
И преклонялся лес, исполненный печали 
На жалобы мои. 
Внимало все любви моей стенаньям; 
Но хладная Судьба не хочет им внимать; 
Дождусь ли я конца моим страданьям, 
И долго ль мне еще прелестной не видать? 

В разлуке с ней, терзаемый тоскою, 
Брожу один средь рощей и полей, 
Где осень бледная губительной рукою 
Оборвала листы поблекшие с ветвей; 
Где все в унынии, где все в душе моей 
О милой говорит и грусть об ней питает 
Ей каждый вздох, ей каждая слеза! 
И к той стране, где друг бесценный обитает 
Обращены всегда мои глаза! 
Взойдет ли день - лечу душою к милой, 
И взоры устремив сквозь утренний туман, 
В безмолвии стою, как истукан, 
Воздвигнутый над хладною могилой! 
Настанет ночь - покой меня бежит 
И в грудь не льет спасительной отрады; 
Но все является глазам любезный вид 
При свете гаснущей лампады. 
Когда же поздний Сон подкрадется ко мне, 
Чтоб усладить на миг тоску разлуки, 
О милой я мечтаю и во сне: 
Я слышу голоса пленительного звуки 
И поступь легкую в полночной тишине; 
Мечтой свиданья обольщенный, 
Слезами радости Судьбу благодарю; 
Сквозь сон произношу я имя незабвенной 
И с милым призраком в восторге говорю. 
Но скоро прочь летят волшебные мечтанья; 
Опять я с новым днем к печали пробужден, 
И редко слышится мне голос упованья, 
Что сбудется прелестный сон!